# 浅谈代码规范

## 背景与场景假设

首先做一个场景假设，有一个文件由多个人完成，有的人喜欢驼峰，有的人喜欢下划线，有的人喜欢空格缩紧，有的人喜欢 tab，有的喜欢 双tab，然后定义了各种可能没有用的变量，经过1年的迭代，大概近千行，如果有一个bug或是让你在此基础上进行迭代需要多少时间？

还有种情况，就是js本身的灵活性所导致的隐形问题，引用 eslint 官网的话：

>JavaScript 是一个动态的弱类型语言，在开发中比较容易出错。因为没有编译程序，为了寻找 JavaScript 代码错误通常需要在执行过程中不断调试。像 ESLint 这样的可以让程序员在编码的过程中发现问题而不是在执行的过程中。

### 实际情况

以下是我从我目前接触到的项目中所遇到的一些情况

![](https://imgkr.cn-bj.ufileos.com/5ff8402e-5b0f-40a7-8922-4849bfe410ae.png)

![](https://imgkr.cn-bj.ufileos.com/2bc2f8b8-3f42-4e9c-b3f1-805dcca3bfa4.png)

```js
 cancel(e, callback) {//取消订单
  var {orderId, maincolor, tradeType} = this.getActionData(e);
  const that = this;
  orderService.getCancelReason({tradeType}, (res = {}) => {
   if (res.code != '0000') {
    typeof callback == 'function' && callback({...res, orderId, actionType: 'retry'});
    var errMsg = res.result ? res.result : '抱歉,获取取消原因失败'
    return app.$dmall.utils.showError({
     msg: errMsg
    }, 1);
   }
   var cancelReason = res.data || [];
   var itemList = [];
   cancelReason.map(function (v, k) {
    itemList.push(v.dictName);
   });
   wx.showActionSheet({
    itemList: itemList,
    success: (res) => {
     if (res && res.tapIndex >= 0) {
      let selCancelReason = cancelReason[res.tapIndex * 1];
      let interceptReasonID = selCancelReason.id;
      let interceptReasonKey = selCancelReason.dictCode;

      app.$dmall.utils.showAction({
       title: '提示',
       content: '您是否要取消这条订单?'
      }, function (res) {
       if (res) {
        orderService.orderCancel({
         orderId,
         interceptReasonID,
         interceptReasonKey
        }, function (res) {
         typeof callback == 'function' && callback({
          ...res,
          orderId,
          actionType: res.code == '0000' ? 'refresh' : 'retry'
         });
         if (res.code != '0000') {
          return app.$dmall.utils.showError({
           msg: res.result
          }, 1);
         }
         app.$dmall.utils.showToast({
          title: '提交取消申请成功'
         });

         try {
          debugger
          orderService.getOrderInfo({
           orderId
          }, (d) => {
           that.srTrackHandler(orderId,orderTime=>{
            newTrack.srElementTrack("custom_order",{
             "order": {
              "order_id": orderId+"",
              "order_time": orderTime,
              "cancel_time":Date.now(),
              "order_status": "cancel_give_order"
             },
             "sub_orders": [{
              "sub_order_id": orderId+"",
              "order_amt": d.data.amountObj.totalPrice/100,
              "pay_amt": d.data.amountObj.orderPrice/100
             }],
            });
           })
          })
         }catch (e) {
          console.log(e)
         }

        });
       }
      }, 1);
     }
    }

   });
  });

 },
```

```js
 payFn(e, callback) {
  var {
   orderId,
   venderId,
   storeId,
   maincolor,
   action,
   checked,
   tradetype,
   vcrelatedorderid,
   vcrelatedordertradetype
  } = this.getActionData(e);

  let tempId = ((action == 'pay' && checked && vcrelatedorderid) ? vcrelatedorderid : orderId);

  orderService.getOrderInfo({
   orderId: tempId
  }, (d) => {
   if (!d || d.code != '0000') {
    typeof callback == 'function' && callback({...d, orderId, actionType: 'retry'});
    app.$dmall.utils.showError({
     msg: '获取订单状态失败(' + d.code + ')'
    });
    return;
   }
   var {orderStatus, shipmentType} = d.data || {};
   //如果 不是待支付
   if (orderStatus !== 1) {
    var isPaid = _fn.isOrderPaid(orderStatus);
    var msg = isPaid ? '此订单已支付，请勿重复支付' : '订单支付超时,请重新下单';
    typeof callback == 'function' && callback({...d, orderId, actionType: 'refresh'});
    return app.$dmall.utils.showError({
     msg
    });
   }
   /**
    * 传参 说明
    * erpStoreId:12, 或者 storeId
    * externalStoreCode:"1019", 或者 sapId （不用传了 已废弃）
    * orderId:468501615,
    * venderId:1
    */
   var param = {
    orderId: tempId,
    storeId,
    venderId
   };

   payService.request(param, (result, res) => {
    typeof callback == 'function' && callback({
     ...res,
     result,
     orderId: tempId,
     actionType: result ? 'refresh' : 'retry'
    });
    debugger
    if (!result) { //支付失败
     var errMsg = res.result ? res.result : '抱歉,支付失败';
     var code = res.code;
     if (code == '0008') { //未登录 登录状态失效
      this.loginAlert(errMsg);
     }

     this.srTrackHandler(orderId,orderTime=>{
      newTrack.srElementTrack("custom_order",{
       "order": {
        "order_id": param.orderId+"",
        "order_time": orderTime,
        "cancel_pay_time":Date.now(),
        "order_status": "cancel_pay"
       },
       "sub_orders": [{
        "sub_order_id": param.orderId+"",
        "order_amt": d.data.amountObj.totalPrice/100,
        "pay_amt": d.data.amountObj.orderPrice/100
       }],
      });
     })

     return false;
    }
    //是否 是智能购订单类型
    // var isSmartCartOrder = tradeType == CFG.SMART_CART_TRADE_TYPE;
    // if (!isSmartCartOrder) { //如果不是就不展示 订单码
    //  return;
    // }
    this.srTrackHandler(orderId,orderTime=>{
     newTrack.srElementTrack("custom_order",{
      "order": {
       "order_id": param.orderId+"",
       "order_time": orderTime,
       "pay_time":Date.now(),
       "order_status": "pay"
      },
      "sub_orders": [{
       "sub_order_id": param.orderId+"",
       "order_amt": d.data.amountObj.totalPrice/100,
       "pay_amt": d.data.amountObj.orderPrice/100
      }],
     });
    })

    //支付成功
    var wxSubscription = [];
    if (shipmentType == 1) {
     wxSubscription = ['zXMjBt1Sxjiy29AT6hPDlUXOoHUm9lL8WxDLSkmJXjE','g4V0OpwytQKYzdjrEK2q-Zovl0w_eGeJZuvPRWnc0iA']
    } else if (shipmentType == 2) {
     wxSubscription = ['HbWShUrsFKeJGOAc-ANnnvLyv8rFPgvtRX8kJVMhqbU','g4V0OpwytQKYzdjrEK2q-Zovl0w_eGeJZuvPRWnc0iA']
    } else {
     wxSubscription = ['g4V0OpwytQKYzdjrEK2q-Zovl0w_eGeJZuvPRWnc0iA']
    }
    param.autoPay = false;
    param.payResult = JSON.stringify({
     result,
     res: {}
    });
    param.pageSetting = JSON.stringify({
     success: [
      {
       name: '返回订单',
       type: 'default',
       url: '-1'
      }
     ],
     fail: [
      {
       name: '返回订单',
       type: 'default',
       url: '-1'
      }
     ]
    });
    app.$dmall.utils.requestSubscribeMessage(wxSubscription).then(res=>{
     console.log("complete" + res);
     //如果是待支付订单（美通卡订单和商品订单都未支付）
     if (action == 'pay' && checked) {
      let orderResultList = JSON.stringify([{
       orderId: orderId,
       orderTradeType: tradetype
      }, {
       orderId: vcrelatedorderid,
       orderTradeType: vcrelatedordertradetype
      }]);
      return app.$dmall.utils.redirectTo(app.$dmall.utils.fixUrl("pages/payprocess/payprocess"), {
       orderResultList: encodeURIComponent(orderResultList)
      });
     }

     checkout.gotoPayResult(param, 'navigateTo');
    });
   });
  });
 },
```

我认为以前情况可能存在后续迭代问题：

1. 缩进格式混乱。
2. 定义变量命名方式混杂。
3. 使用 var 随意定义变量。
4. 使用可读性较差的方式进行赋值等操作。
5. 回调地狱。
6. 一个文件近千行代码，模块划分不明确，基础功能与业务耦合性太重。
7. 一个函数200行，含各式回调，缺乏函数功能单一性。
...

(感觉多点前辈们的刀已经默默的提起了刀。。。[流鼻血])

所以我们是不是可以采取一些规范来避免某些问题的出现呢？

俗话说，无规范，不编程。

在 JavaScript 的发展历程中，出现过的 lint 工具中，比较流行的有：

1. [JSLint](http://www.jslint.com/)
2. [JSHint](https://jshint.com/)
3. [ESLint](https://eslint.org/)

但是前两者逐渐退出历史舞台就不多做介绍了。主要说说 ESLint。

## ESLint 简介

ESLint 官网的简介

>代码检查是一种静态的分析，常用于寻找有问题的模式或者代码，并且不依赖于具体的编码风格。对大多数编程语言来说都会有代码检查，一般来说编译程序会内置检查工具。

### 原理

1. 将代码解析成AST

ESLint使用JavaScript解析器Espree把JS代码解析成AST。

PS：解析器：是将代码解析成AST的工具，ES6、react、vue都开发了对应的解析器所以ESLint能检测它们的，ESLint也是因此一统前端Lint工具的。

2. 深度遍历AST，监听匹配过程。

在拿到AST之后，ESLint会以"从上至下"再"从下至上"的顺序遍历每个选择器两次。

3. 触发监听选择器的rule回调

在深度遍历的过程中，生效的每条规则都会对其中的某一个或多个选择器进行监听，每当匹配到选择器，监听该选择器的rule，都会触发对应的回调。

4. 具体的检测规则等细节内容。

### 规则

ESLint 的规则非常的多，甚至可以自己编写插件实现规范限制。

[ESLint 规则官方文档](https://eslint.org/docs/rules/)

例子：

- no-unused-vars
  - 定义了变量却没有在代码中使用，这是防止产生多余没用的变量

- semi
  - 缺少分号，行尾必须使用分号，这是为了在压缩代码的时候出现意外情况

- no-console
  - 禁止使用 console，提醒开发者，上线时要去掉，因为是warning不会导致编译的js出问题

- consistent-this
  - this的别名规则，只允许self和that，防止有些人写成_this或者me等等，哈哈

- curly
  - if 后必须包含 { ，单行 if 除外，也是为了方便阅读代码

等等等等。。。

规则大大小小有几百条，还包括是否含有 ES6/ES7/ES8+等 语法检测

所以问题来了，如果要在项目中使用

是不是要花大量去熟悉规则？

配置是不是很困难?

其实如果不仔细研究，只是使用 lint 工具，上手相当简单。如果需要高度定制化也可以私下找我一起讨论。

## 上手

1. 全局安装 eslint

```
sudo yarn eslint global 或 sudo npm i eslint -g
```

2. 初始化

在npm项目中，未初始化npm项目的需要先 ```npm init```

```
eslint --init
```

随后在提示中的选项中进行选择。

选项参考：[eslint cli 部分的源码](https://github.com/eslint/eslint/blob/v6.0.1/lib/init/config-initializer.js#L432)。

```js
 return inquirer.prompt([
        {
            type: "list",
            name: "purpose",
            message: "How would you like to use ESLint?",
            default: "problems",
            choices: [
                { name: "To check syntax only", value: "syntax" },
                { name: "To check syntax and find problems", value: "problems" },
                { name: "To check syntax, find problems, and enforce code style", value: "style" }
            ]
        },
        {
            type: "list",
            name: "moduleType",
            message: "What type of modules does your project use?",
            default: "esm",
            choices: [
                { name: "JavaScript modules (import/export)", value: "esm" },
                { name: "CommonJS (require/exports)", value: "commonjs" },
                { name: "None of these", value: "none" }
            ]
        },
        {
            type: "list",
            name: "framework",
            message: "Which framework does your project use?",
            default: "react",
            choices: [
                { name: "React", value: "react" },
                { name: "Vue.js", value: "vue" },
                { name: "None of these", value: "none" }
            ]
        },
        {
            type: "checkbox",
            name: "env",
            message: "Where does your code run?",
            default: ["browser"],
            choices: [
                { name: "Browser", value: "browser" },
                { name: "Node", value: "node" }
            ]
        },
        {
            type: "list",
            name: "source",
            message: "How would you like to define a style for your project?",
            default: "guide",
            choices: [
                { name: "Use a popular style guide", value: "guide" },
                { name: "Answer questions about your style", value: "prompt" },
                { name: "Inspect your JavaScript file(s)", value: "auto" }
            ],
            when(answers) {
                return answers.purpose === "style";
            }
        },
        {
            type: "list",
            name: "styleguide",
            message: "Which style guide do you want to follow?",
            choices: [
                { name: "Airbnb (https://github.com/airbnb/javascript)", value: "airbnb" },
                { name: "Standard (https://github.com/standard/standard)", value: "standard" },
                { name: "Google (https://github.com/google/eslint-config-google)", value: "google" }
            ],
            when(answers) {
                answers.packageJsonExists = npmUtils.checkPackageJson();
                return answers.source === "guide" && answers.packageJsonExists;
            }
        },
        {
            type: "input",
            name: "patterns",
            message: "Which file(s), path(s), or glob(s) should be examined?",
            when(answers) {
                return (answers.source === "auto");
            },
            validate(input) {
                if (input.trim().length === 0 && input.trim() !== ",") {
                    return "You must tell us what code to examine. Try again.";
                }
                return true;
            }
        },
        {
            type: "list",
            name: "format",
            message: "What format do you want your config file to be in?",
            default: "JavaScript",
            choices: ["JavaScript", "YAML", "JSON"]
        },
        {
            type: "confirm",
            name: "installESLint",
            message(answers) {
                const verb = semver.ltr(answers.localESLintVersion, answers.requiredESLintVersionRange)
                    ? "upgrade"
                    : "downgrade";

                return `The style guide "${answers.styleguide}" requires eslint@${answers.requiredESLintVersionRange}. You are currently using eslint@${answers.localESLintVersion}.\n  Do you want to ${verb}?`;
            },
            default: true,
            when(answers) {
                return answers.source === "guide" && answers.packageJsonExists && hasESLintVersionConflict(answers);
            }
        }
    ])
```

利用 `commander` 写过 `node 命令行工具` 的应该比较熟悉。

tips：

"How would you like to use ESLint? 建议选择 To check syntax, find problems, and enforce code style", value: "style"

可以结合编辑器进行代码fix，可以在后续选项中选择 popular style

How would you like to define a style for your project? 建议选择 Use a popular style guide

使用业内公认流行的代码规范，这样我们不需要自己去配置大量的规则，只需要对几个自己团队的规范就行一定的改写就行了。

1. Airbnb
2. Standard
3. Google

个人使用过之后觉得 `Airbnb` 比较易接受且操作方便，具体的可以下来与我交流。

经过一系列一问一答的环节后，你会发现在你文件夹的根目录生成了一个 `.eslintrc.js` 文件。

当然也可以是其他类型的配置文件

源码中的优先级是：

.eslintrc.js > .eslintrc.yaml  > .eslintrc.yml > .eslintrc.json > .eslintrc > package.js

### 实际例子

来到多点后接触的是便利店小程序，因为小程序没有引入npm工程化，所以我采取了套壳方式，将项目放到src下，这样就能实现代码检测与自动修复

![](https://imgkr.cn-bj.ufileos.com/2851215d-0718-42df-ab4e-4cd534af4138.png)

这个项目中的 .eslintrc.js

```js
module.exports = {
  env: {
    browser: true, // 浏览器端
    es6: true, // es6+
  },
  extends: [
    'airbnb-base', // 继承 airbnb 规范
  ],
  parserOptions: {
    ecmaVersion: 2018, // es 版本
    sourceType: 'module', // es module模块化
  },
  rules: {
    'no-debugger': process.env.NODE_ENV === 'production' ? 2 : 0,
    "eqeqeq": "off", // 禁止强行三等检测
    "no-console": "off",
    'no-unused-vars':'off',
    'no-param-reassign':'off',
    'no-undef':'off',
    'no-underscore-dangle':'off',
    'camelcase': 'off', // 禁止驼峰下划线检测
    'max-len': ["error", { "code": 500 }], // 单文件禁止超过500行，其实我的习惯是200行，但是目前项目中超过800行的文件都很多
    'no-callback-literal':'off' // 禁止回调函数写法检测
  },
  globals: { // 全局变量
    Component: true,
    Atomics: 'readonly',
    SharedArrayBuffer: 'readonly',
    Page: true,
    getCurrentPages: true,
    wx: true,
    getApp: true,
    App: true,
  }
};
```

### 效果

结合 vscode (webstorm的同学我后面抽空研究下如果可以保存自动修复)的自动 fix 后，自己完全不需要做什么，只需要在自己写的不合理的地方稍作修改即刻，不做修改也可直接忽略：

## 优势

1. 避免低级bug，找出可能发生的语法错误

>使用未声明变量、修改 const 变量……

2. 提示删除多余的代码

>声明而未使用的变量、重复的 case ……

3. 确保代码遵循最佳实践

>可参考 airbnb style、javascript standard

4. 统一团队的代码风格

>加不加分号？使用 tab 还是空格？

## 劣势

1. 增加写代码的束缚
2. 增加一定的开发时间

其实这两点我都是迟疑的，虽然增加了约束和前期少量，但是减少了bug出现后的调试时间，开发时间甚至可以减少，最有益的是对后期维护很有帮助。

## 目前团队的最佳实践

目前团队老项目较多，可以逐步的引进eslint，只是自动fix，但是不在git提交时和打包阶段进行强制检测提交，前期只是对开发者进行一定的约束，不做强约束。

## 关于后端介入

我们团队的很多代码是由后端同学写的，如果进行一定的代码约束，会不会对前端团队管理前端项目有帮助呢？至于如何使用可以在实践过程中慢慢调整，我们可以出一个视频教程之类的，效率也高，理论上说后端代码也有一定的代码规范，尤其是java，所以应该也能理解，我们的目的都是能维护性高，可读性高，优雅健壮的代码。

## 关于前端团队规范化建设的一些思考与分享

1. git 分支与提交规范，推荐 git cz Commitizen 提交易回看的commit
2. 项目版本号规范
3. css规范，推荐 Bem规范，提升性能，避免css类名冲突
4. 公共组件库建立（小程序），基础组件与业务组件拆分。
5. npm公共库的建立，常用类库封装，建议利用 npm域 。
6. 项目组织规，目录组织的风格。
7. 脚手架和项目模板，通过命令行快速搭建项目。
8. 关键模块代码进行 code review。
...
